%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

 \begin{exoApp}{10}{1}[Allons au ski]
    A. va au teleski et emprunte l'une des $N$ perches de cet appareil. Entre cet instant, et la prochaine remontée de $A$, le nombre de skieurs (autres que A.) qui se présentent est une variable de loi $\mathcal{G}(p)$. Quelle est la probabilité que A. reprenne la même perche ?
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    Remarquons que $A$ récupère la même perche si et seulement si il y a $N-1 + kN$, $k\in \N$ personnes qui passent avant lui. Notons alors $M$ l'événement : ``A. reprend la même perche''. Alors, d'après ce qui précède
        $$\PP(M) = \sum_{k=0}^{+\infty} \PP(G=N-1+kN)$$
        en utilisant les propriétés des lois géométriques
        $$\PP(M)=\sum_{k=0}^{+\infty} p(1-p)^{N-1+kN-1} = p(1-p)^{N-2} \sum_{k=0}^{+\infty} \left((1-p)^N\right)^k$$
        Puisque $-1<(1-p)^N<1$, la série géométrique converge, et on a
        $$\PP(M)= p (1-p)^{N-2}\frac{1}{1-(1-p)^N}$$
         La probabilité qu'il récupère la même perche est donc de $\boxed{\PP(M)=\frac{p(1-p)^{N-2}}{1-(1-p)^N}}$.
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
